
Процесс обучения
================
В данном разделе описан процесс обучения модели с использованием образов docker.
Запуск обучения в окружении nix, без использования docker, представлен по :doc:`ссылке <nix>`.

Запуск обучения
---------------

Для запуска обучения можно воспользоваться докер-образом, содержащим последнюю версию библиотеки.
Предварительно необходимо подготовить :doc:`данные <preparation>`.
В данной секции будет описан процесс запуска обучения на небольшом наборе данных.
Команда, с помощью которой можно выкачать все тестовые данные и создать описанную структуру директорий:

.. code-block:: bash

  mkdir -p train/data/docs train/data/sents/paral && \
  (cd train && wget -q 'http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/tokenizer.bpe.256k_from_600M.spm.model' -O sentencepiece.bpe.model) && \
  (cd train/data/docs && wget -q -O -  'http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.docs.mini.v1.tar.gz'  | tar zxf -) && \
  (cd train/data/sents/paral/ && wget -q -O - 'http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.sents.mini.v1.tar.gz' | tar zxf -)


Папка ``train``, находящаяся в текущей директории, будет содержать:

* `sentencepiece.bpe.model <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/tokenizer.bpe.256k_from_600M.spm.model>`_ - модель токенизатора;
* ``data`` - директория с датасетами для обучения, которые должны находится во вложенных папках ``docs`` и ``sents``.
  Директория ``docs`` содержит датасеты для задачи ранжирования документов,
  в качестве примера используется `сэмпл <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.docs.mini.v1.tar.gz>`_.
  В директории ``sents/paral`` находится небольшой набор параллельных предложений: `сэмпл <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.sents.mini.v1.tar.gz>`_.

Перед запуском необходимо скопировать директорию с `конфигурацией <https://gitlab.com/semvectors/doc_enc/-/tree/master/train/conf>`_ из репозитория проекта в папку ``train/conf``.

Команда запуска:

.. code-block:: bash

    docker run  --gpus=1  --rm  -v $(pwd)/train/:/train/ \
    semvectors/doc_enc_train:0.1.2 \
    run_training +personal/common=quick


Модели и логи будут сохранены в папку ``train/outputs``, в которой будет создаваться рабочая директория для каждого запуска обучения.

Пример запуска на нескольких GPU
""""""""""""""""""""""""""""""""

Для запуска на всех GPU нужно передать ``all`` параметру ``--gpus``.

.. code-block:: bash

   docker run  --gpus=all --rm  -v $(pwd)/train/:/train/ \
   semvectors/doc_enc_train:0.1.2 run_training +personal/common=quick

Запуск на нескольких серверах
-----------------------------

Для запуска обучения в кластере на нескольких серверах необходимо перед запуском обучения установить несколько переменных окружения:

* ``MASTER_ADDR`` - адрес главного сервера;
* ``MASTER_PORT`` - порт главного сервера ( по умолчанию 29500);
* ``TORCH_DIST_WORLD_SIZE`` - общее кол-во процессов;
* ``TORCH_DIST_RANK`` - стартовый номер процесса на каждом сервере.

В случае возникновения ошибок::

  torch.distributed.DistBackendError: NCCL error in: ../torch/csrc/distributed/c10d/ProcessGroupNCCL.cpp:1275, internal error, NCCL version 2.14.3
  ncclInternalError: Internal check failed.

может потребоваться добавить переменные:

* ``NCCL_SOCKET_IFNAME=eth0``
* ``GLOO_SOCKET_IFNAME=eth0``

Подробности доступны по `ссылке <https://pytorch.org/docs/stable/distributed.html#choosing-the-network-interface-to-use>`_

В качестве примера рассмотрим кластер с 3 серверами: s1, s2 и s3.
На первом 2 GPU, на втором и третьем по 1 GPU.
Главный сервер ``s1`` с ip адресом ``192.168.80.1``.
В таком случае надо задать ``MASTER_ADDR=192.168.80.1, TORCH_DIST_WORLD_SIZE=4`` при запуске всех процессов.
``TORCH_DIST_RANK`` будет иметь отличные значения на каждом сервере:
``TORCH_DIST_RANK=0`` на s1, ``TORCH_DIST_RANK=2`` на s2, ``TORCH_DIST_RANK=3`` на s3.

При запуске в окружении докер, нужно убедиться, что контейнеры, находящиеся на разных серверах могут взаимодействовать друг с другом по сети.
Для этого воспользуйтесь `руководоством <https://docs.docker.com/network/network-tutorial-overlay/>`_ на сайте докера.
При тестировании можно использовать сеть хоста для этого передайте флаг ``--net=host`` при старте контейнера.
Пример запуска контейенеров на серверах ``s1`` и ``s2`` для приведенного выше примера:

.. code-block:: bash

  # on s1
  docker run  --gpus=all  --rm --net=host \
  -e MASTER_ADDR=192.168.80.1 -e TORCH_DIST_WORLD_SIZE=4 -e TORCH_DIST_RANK=0  \
  -v $(pwd)/train/:/train/ semvectors/doc_enc_train:0.1.2 run_training +personal/common=quick
  # on s2
  docker run  --gpus=all  --rm --net=host \
  -e MASTER_ADDR=192.168.80.1 -e TORCH_DIST_WORLD_SIZE=4 -e TORCH_DIST_RANK=2  \
  -v $(pwd)/train/:/train/ semvectors/doc_enc_train:0.1.2 run_training +personal/common=quick



Оценка качества обученной модели
--------------------------------
:doc:`Перейти<eval>`


Конфигурация процесса обучения
------------------------------

Для конфигурации библиотеки используется фреймворк `hydra <https://hydra.cc/docs/intro/>`_.
Чтобы передать дополнительные опции при запуске их надо добавить в конце команды, например:

.. code-block:: bash

    docker run  --gpus=1 --rm  -v $(pwd)/train/:/train/ \
    semvectors/doc_enc_train:0.1.2 \
    run_training batches.docs_batch_iterator_conf.use_existing_combined_meta=true

Для удобства, изменение нескольких параметров можно объединить в конфигурационном файле: :download:`пример <trans_sf_2.yaml>`.
Этот файл нужно положить в директорию ``train/conf/experiments``.
Запустить обучение с измененной конфигурацией можно следующей командой:

.. code-block:: bash

    docker run  --gpus=1 --rm  -v $(pwd)/train/:/train/ \
    semvectors/doc_enc_train:0.1.2 \
    run_training +experiments=trans_sf_2

Список основных параметров обучения
"""""""""""""""""""""""""""""""""""

* ``trainer.optim.emb.lr`` - скорость обучения эмбеддингов токенов

* ``trainer.optim.sent.lr`` - скорость обучения энкодера предложений
* ``trainer.optim.sent.max_grad_norm`` - норма для контролирования взрыва градиентов энкодера предложений. В случае если = 0 градиенты не изменяются. Аналогичные параметры для энкодеров фрагмента и документа: ``trainer.optim.fragment.max_grad_norm``, ``trainer.optim.doc.max_grad_norm``.

* ``trainer.optim.sent.weight_decay`` - коэффициент уменьшения весов для энкодера предложений. Аналогичные параметры для энкодеров фрагмента и документа: ``trainer.optim.fragment.weight_decay``, ``trainer.optim.doc.weight_decay``.

* ``trainer.optim.max_grad_norm`` - значение, которое будет использоваться для контролирования взрыва градиентов. В случае если == 0 ничего не происходит.

* ``trainer.optim.fragment.lr`` - скорость обучения энкодера фрагментов

* ``trainer.optim.doc.lr`` - скорость обучения энкодера текстов документов


* ``trainer.emb_grad_scale`` - величина, на которую умножаются градиенты эмбеддингов токенов, перед обновлением весов. В случае если == 0 то ничего не происходит.


* ``model.scale`` - значение, на которое умножается результаты скалярного произведения между документами-запросами и остальными документами, входящими в мини-батч. Аналогичный параметр для задачи sent retrieval - ``model.sent.scale``.

* ``model.margin`` - значение, которое вычитается из результата скалярного произведения между документами-запросами и позитивными примерами. Аналогичный параметр для задачи sent retrieval - ``model.sent.margin``.

* ``model.load_params_from`` - Путь к предобученной модели.
  Перед началом обучения веса будут инициализированы из указанной модели.

Параметры мини-батчей
"""""""""""""""""""""
* Параметры предложений: общий префикс ``batches.sents_batch_iterator_conf.batch_generator_conf``

  * ``input_dir`` - директория, в которой должны находиться данные для обучения на задаче поиска параллельных предложений.
  * ``batch_size`` - размер мини-батча в предложениях-запросах, используемый при обучении на задаче поиска параллельных предложений.
    Стоит также учитывать, что для каждого предложения-запроса в мини-батч добавляется позитивный пример,
    что удваивает кол-во предложений в мини-батче.
    Если опция ``dont_use_hns`` - false, то для каждого исходного предложения добавляется также некоторое количество негативных примеров.
    Количество негативных примеров выбирается случайным образом для каждого предложения.
    Минимальное количество негативных примеров контролируется параметром ``min_hn_cnt``.
    Максимальное количество ограничено при создании датасета, так для каждого предложения добавлялось максимум 4 негативных примера.
  * ``dont_use_dups`` - если значение false, то при создании мини-батчей будут исключаться предложения,
    являющиеся близкими к предложениям (неполные дубликаты), уже включенным в мини-батч.

* Параметры документов: общий префикс ``batches.docs_batch_iterator_conf.batch_generator_conf``

  * ``input_dir`` - директория, в которой должны находиться данные для обучения на задаче поиска похожих документов.
  * ``batch_total_tokens_cnt`` - максимальный размер мини-батча в токенах.
  * ``batch_total_sents_cnt`` - общее количество предложений, входящее в мини-батч.
  * ``batch_batch_docs_cnt`` - размер мини-батча в документах-запросах.
  * ``negatives_per_doc`` - кортеж, состоящий из двух элементов: минимальное/максимальное количество негативных примеров для каждого документа-запроса.
  * ``positives_per_doc`` - кортеж, состоящий из двух элементов: минимальное/максимальное количество позитивных примеров для каждого документа-запроса.
  * ``min_sents_per_doc`` - минимальное количество предложений в документе, для включения в мини-батч.
  * ``max_sents_per_doc`` - максимальное количество предложений в документе, для включения в мини-батч.

Параметры энкодеров
"""""""""""""""""""
Одинаковы для энкодеров всех типов.


* ``encoder_kind`` - тип энкодера( LSTM, GRU, TRANSFORMER, LONGFORMER, FNET )

* ``hidden_size`` - размер скрытого слоя энкодера

* ``num_layers`` - количество слоев энкодера

* ``dropout`` - вероятность дропаута

* ``pooler.pooling_strategy`` - стратегия пулинга (MAX, MEAN, FIRST)

* ``pooler.force_dense_layer`` - добавлять дополнительный линейный слой после пулинга скрытого слоя

* ``pooler.use_activation`` - добавлять слой активации tanh после пулинга скрытого слоя

* ``input_size`` - размер входных эмбеддингов (для RNN сетей)

* ``bidirectional`` -  использовать двунаправленную сеть (для RNN сетей)

* ``num_heads`` - количество блоков внимания (для transformer сетей)

* ``intermediate_size`` - размер промежуточных линейных слоев (для transformer сетей)

* ``intermediate_activation`` - функция активации, используемая в промежуточных слоях (для transformer сетей)

* ``full_intermediate`` - флаг переключения между двумя реализациями feed-forward слоя, используемого в архитектуре transformer

* ``share_attn`` - включает использования общего внимания между всеми слоями энкодера (для transformer сетей)

* ``attention_window`` - размер окна, используемого в механизме локальном внимания.

* ``add_beg_seq_token`` - добавлять дополнительный эмбеддинг в начало последовательности (для уровня фрагмента\документа)

* ``input_dropout`` - вероятность дропаута для входных эмбеддингов (для уровня фрагмента\документа)

* ``add_pos_emb`` - суммировать входные эмбеддинги с эмбеддингами позиций (для уровня фрагмента\документа)

* ``emb_conf.emb_kind`` - тип эмбеддингов токенов (TOKEN, TOKEN_WITH_POSITIONAL_ENC, TOKEN_WITH_POSITIONAL_EMB)

* ``emb_conf.emb_dim`` - размерность эмбеддингов токенов

* ``emb_conf.scale_by_dim`` - умножать значения эмбеддингов на квадратный корень размерности

* ``emb_conf.normalize_emb`` - применять слой нормализации

* ``emb_conf.dropout`` - вероятность дропаута



